% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../tex-bilder/zirkel}

\graphicspath{{../tex-bilder/}}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{array}      % for spacing in tabular
\usepackage{caption}    % custom caption starters

\usepackage{tikz}   %% load tikz before rubikcube // von https://ctan.org/pkg/rubik?lang=en und https://www.overleaf.com/latex/examples/package-example-using-the-rubikcube-package/vddtnnnrdzrz
\usepackage{rubikcube} 
\usepackage{rubikrotation}
\usepackage{rubikpatterns}

\renewcommand{\schuljahr}{2023/24}
\renewcommand{\klasse}{9}
\renewcommand{\titel}{Zauberwürfel Lösen und Mehr}
\renewcommand{\untertitel}{Präsenzzirkel vom 07. Dezember 2023}
\renewcommand{\name}{Alexander Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel


\newcommand{\CubeUpSideDown}{\RubikCubeSolved\RubikRotation{x2,y}} % aus der Doku für rubikcube
\newcommand{\CubeUpSideDownGreyWY}{\RubikCubeGreyWY\RubikRotation{x2,y}} % aus der Doku für rubikcube


\begin{document}
    \makeheader

    \vspace*{-1em}

    Die meisten gelösten Zauberwürfel haben jeweils gegenüber die Farbpaare gelb-weiß, rot-orange und grün-blau. Für diesen Zirkel und die Anleitung werden wir das auch annehmen. Das alles ist natürlich auch auf anders gefärbte Würfel anwendbar.

    \begin{figure}[hbt]
        \centering
        \CubeUpSideDown
        \ShowCube{2.7cm}{0.5}{\DrawRubikCubeLD}
        \ShowCube{2.7cm}{0.5}{\DrawRubikCube}
        \ShowCube{4.2cm}{0.35}{\DrawRubikCubeSF}
        \CubeUpSideDownGreyWY
        \ShowCube{4.2cm}{0.35}{\DrawRubikCubeSF}
        % \caption{...}
    \end{figure}

    \vspace*{-1.5em}
    
    \section{Grundlagen zum Umgang mit Zauberwürfeln}

    Die sechs Seiten eines Würfels können wir, wenn wir ihn gerade vor uns halten, relativ zur aktuellen Ansicht benennen:
    
    \rr{F}ront (Vorne), \hfill \rr{B}ack (Hinten), \hfill \rr{U}p (Oben), \hfill \rr{D}own (Unten), \hfill \rr{L}eft (Links), \hfill \rr{R}ight (Rechts).
    
    % \begin{itemize}
    %     \item \textbf{F}ront (Vorne)
    %     \item \textbf{B}ack (Hinten)
    %     \item \textbf{U}p (Oben)
    %     \item \textbf{D}own (Unten)
    %     \item \textbf{L}eft (Links)
    %     \item \textbf{R}ight (Rechts)
    % \end{itemize}

    Jede dieser Seiten können wir entweder im oder gegen den Uhrzeigersinn drehen, um pro Seite eine von vier Ausrichtungen für diese Seite zu wählen.

    \begin{figure}[hbt]
        \centering
        \CubeUpSideDown
        \ShowCube{1.25cm}{0.32}{\DrawRubikCube}
        \Rubik{Lp}
        \RubikRotation{Lp}% the % is necessary so that this line adds no extra spacing here
        \ShowCube{1.25cm}{0.32}{\DrawRubikCube}
        \Rubik{Up}
        \RubikRotation{Up}%
        \ShowCube{1.25cm}{0.32}{\DrawRubikCube}
        \Rubik{L}
        \RubikRotation{L}%
        \ShowCube{1.25cm}{0.32}{\DrawRubikCube}
        \Rubik{F}\Rubik{F}
        \RubikRotation{F,F}%
        \ShowCube{1.25cm}{0.32}{\DrawRubikCube}
        \Rubik{R}\Rubik{U}\Rubik{Rp}
        \RubikRotation{R,U,Rp}%
        \ShowCube{1.25cm}{0.32}{\DrawRubikCube}
        \Rubik{D}
        \RubikRotation{D}%
        \ShowCube{1.25cm}{0.32}{\DrawRubikCube}
        \caption*{\emph{Übungsbeispiel für die (nicht weiter brauchbare) Abfolge} \rr{Lp} \rr{Up} \rr{L} \rr{F} \rr{F} \rr{R} \rr{U} \rr{Rp} \rr{D}.}
    \end{figure}
    \vspace*{-0.5em}
    
    Drei Drehungen im Uhrzeigersinn ergeben das gleiche Ergebnis, wie eine Drehung gegen den Uhrzeigersinn. Deswegen können wir jede Veränderung einer Seite als eine einzige Drehung in eine der beiden Richtungen oder als zweifache Drehung in eine beliebige Richtung bezeichnen.


    \enlargethispage{8\baselineskip}

    \subsection*{Lösungshinweise}

    \begin{itemize}
        \item Ein Zauberwürfel hat einen \textbf{Kern}, an dem nur die Mittelstücke fest angebracht sind. Egal, wie verwurstelt ein Zauberwürfel ist, die \textbf{Mittelstücke} bleiben immer gleich. Daran siehst du auch bei einem verwurstelten Würfel, welche Farben jeweils gegenüber liegen.
        \item Die Kantenstücke und die Eckstücke können herausgenommen und wieder eingesteckt werden. Sollte ein Würfel nicht lösbar sein, dann wurde er \textbf{falsch zusammengesetzt}. Auch die besten Drehungen werden so einen Würfel nicht lösen können.
        \item Zum Lösen des Würfels will man oft auf ganz bestimmte Weise ein paar Steine bewegen. Dafür braucht es immer die gleiche, teils leicht abgeänderte, Abfolge von Drehungen. Solche Abfolgen werden häufig als \textbf{Algorithmus} bezeichnet.
    \end{itemize}


    \vspace*{3em}
    {\footnotesize
        Am 19. Mai 2024 wird der 3x3x3-Zauberwürfel 50 Jahre alt. Er ist das am häufigsten verkaufte Spielzeug der Welt. Er hat $43{.}252{.}003{.}274{.}489{.}856{.}000$ verschiedene Zustände. Er wird oft auch nach seinem Erfinder \emph{Ernő Rubik} als Rubik's Cube bezeichnet. Jede Verwurstelung kann in höchstens $20$ Zügen gelöst werden.
    }



    \newpage
    \vspace*{-7em}
    \enlargethispage{7\baselineskip}

    % ACHTUNG WICHTIG WARNING DANGER CAUTION: die rubikrotation Sachen funktionieren nur, wenn man --shell-escape beim compilen der PDF hat. D.h. folgenden Befehl ausführen: pdflatex --shell-escape zirkel-p9-zauberwuerfel.tex

    \section{Mathematische Eigenschaften und Probleme -- eine Auswahl}
    \vspace*{-0.5em}


    \subsection*{Lösen mit einem einfachen Schritt}
    \vspace*{-0.5em}

    % \begin{wrapfigure}{r}{2.7cm}
    %     \vspace*{-1.5em}
    %     \includegraphics[width=0.18\textwidth]{schubfach/rubiks.pdf}
    %     \vspace*{-2em} % this prevents the first line of text in the satz to break early
    % \end{wrapfigure}

    Zauberwürfel sind so gut wie unlösbar ohne passende Technik. Ungeübte Hände versetzen den Würfel scheinbar immer wieder in ähnlich aussichtslose Zustände und in der Tat, nur mit extremem Glück lässt sich zufällig eine Lösung erreichen.
    
    \vspace*{-1em}
    \begin{aufgabe}[\textnormal{Beweise folgenden Satz:}]
        \vspace*{-2em}
    
        \begin{satz}\label{th:rubiks}
            Wenn ein Zauberwürfel im gelösten Zustand ist und nach einmaliger Anwendung eines Algorithmus ungelöst ist, so lässt sich der Zauberwürfel wieder lösen, indem man denselben Algorithmus immer wieder anwendet. Das funktioniert unabhängig vom Algorithmus.
        \end{satz}
        \vspace*{-1.5em}
    \end{aufgabe} % Lösung: siehe Mathologers "The Pigeon Hole Principle: 7 gorgeous proofs" bei ab 17:00 -- https://youtu.be/TCZ3YwbcDaw?t=1020



    \vspace*{-1em}
    \subsection*{Zustände, fast so viele wie Sand am Meer}
    \vspace*{-0.5em}

    Ein Zauberwürfel kann durch Drehungen in $43{.}252{.}003{.}274{.}489{.}856{.}000$ verschiedene Zustände gebracht werden. Wir möchten dabei keine Zustände mitzählen, die sich nur unterscheiden durch Drehen des ganzen Würfels im Raum.

    \vspace*{-1em}
    \begin{aufgabe}[\textnormal{Wie kommt man auf diese Zahl?}]
        \textbf{Tipp:} Eine Rechnung könnte so aussehen:
        $ 12! \cdot 2^{12} \cdot 8! \cdot 3^8 / 12 $
    \end{aufgabe} % Lösung: Würfel auseinandernehmen. 12 Kanten an 12 Stellen einsetzbar, also 12!, aber dazu auch noch jede Kante in 2 Drehungen einsetzbar, also 2^{12}. Gleiches Argument für 8 Ecken mit jeweils 3 Drehungen. Jetzt haben wir noch viele unlösbare Würfel, aber die werden wir durchs Teilen durch 12 los, siehe nächste Aufgabe zu den insgesamt nur 12 Äquivalenzklassen verschiedener Würfel.


    \vspace*{-1em}
    \subsection*{So viele Stücke, und doch nur 12 Würfel}
    \vspace*{-0.5em}

    Wenn wir einen Zauberwürfel auseinandernehmen und schlecht wieder zusammensetzen, ist er vielleicht nicht mehr lösbar. Aber tatsächlich gibt es nur $12$ verschiedene Würfel, die wir so erhalten können. Das heißt egal, wie ein Würfel wieder zusammengebaut wurde, er lässt sich durch normale Drehungen zu einem von $12$ einzigartigen Würfeln drehen, ohne ihn dafür wieder auseinanderzunehmen. Ausgedrückt in der Sprache der Gruppentheorie:

    \vspace*{-1em}
    \begin{satz}\label{th:equclasses}
        Jeder beliebig zusammengesetzte Zauberwürfel gehört zu einer von $12$ Äquivalenzklassen, bezüglich Drehungen der Würfelseiten.
    \end{satz}
    \vspace*{-2em}
    \begin{aufgabe}[\textnormal{Beweise Satz~\ref{th:equclasses} (\textbf{verrückt schwer ohne Uniwissen über Gruppentheorie!}).}]
        \textbf{Tipp:} Es gibt Algorithmen, die: 2 benachbarte Kanten verdrehen. 2 benachbarte Ecken in entgegengesetzte Richtungen drehen. 2 benachbarte Kanten vertauschen, ohne Drehung. % siehe Mahtologers "A simple trick to design your own solutions for Rubik's cubes" für die Algorithmen -- https://www.youtube.com/watch?v=-NL76uQOpI0
    \end{aufgabe} % 3 durch Eckenrotation, 2 durch Kanten rotation, 2 durch Kantentausch? -> Invarianten durch witzige Würfelgefängnisse/-boxen mit Löchern, von Tim mal erzählt bekommen, müsste man nochmal genauer nachschauen



    \vspace*{-1em}
    \subsection*{God's Number: 20}
    \vspace*{-0.5em}

    Angenommen, ein Zauberwürfel-Gott (ob metaphorisch in Gestalt eines Menschen, oder mystisch in Gestalt eines übermenschlichen Wesens) würde einen Zauberwürfel lösen und dabei immer nur die absolut minimal nötige Anzahl an Handgriffen vornehmen, um ihn zu lösen. Pro Handgriff darf eine Seite beliebig weit gedreht werden. Wie viele Handgriffe müsste er dann vornehmen? Erst im Jahr 2010 wurde ein computergestützter Beweis abgeschlossen, der herausbrachte, dass diese Zahl $20$ ist. Es gibt also leider keinen schönen per Hand durchführbaren Beweis. Mehr dazu auf \emph{cube.org}

    \vspace*{-1em}
    \begin{aufgabe}
        \vspace*{-1em}
        \begin{enumerate}[a)] % siehe dazu Video "The trick that solves Rubik’s Cubes and breaks ciphers" von polylog -- https://www.youtube.com/watch?v=wL3uWO-KLUE
            \item In wie viele Zustände kann ein Würfel durch einen einzigen Handgriff gebracht werden? % 6 Seiten, jeweils 3 neue Zustände möglich -> 3*6 = 18
            \vspace*{-0.5em}
            \item\label{ex:naive} Wie könnte ein Computerprogramm auf naive (oder ineffiziente) Weise nach höchstens $20$ Schritten eine Lösung für einen verwurstelten Würfel finden? % 18^20, einfach immer alle 18 Möglichkeiten explorieren (Breitensuche), das wird aber nach aktuellen Rechenleistungen ab 18^10 zu krass. Selbst mit Beseitigung von Duplikaten, hat der Würfel ja ca 10^20 verschiedene Zustände.
            \vspace*{-0.5em}
            \item Überlege dir, wie das naive Computerprogramm aus~\ref{ex:naive} verbessert werden könnte. % einfaches, geläufiges Beispiel: Meet in the Middle
        \end{enumerate}
    \end{aufgabe}

\end{document}